We will write \( \mathbb{C}^{N\times N} \) matrices down in the block form:
\( X{\sim}
    \begin{pmatrix}
    x_{11} & X_{12} \\
    X_{21} & X_{22}
    \end{pmatrix}, \)
    where \( x_{11} \) is a~scalar,
    \( X_{12} \)~--- a~row, \( X_{21} \)~--- a~column vector,
    \( X_{22} \)~--- a \( {(N{-}1){\times}(N{-}1)} \)~matrix.
Such block matrices form an algebra that is isomorphic to \( \mathbb{C}^{N\times N} \)
and they can be multiplied by elements of \( \mathbb{C}\times\mathbb{C}^{N-1}\sim\mathbb{C}^N \)
in a natural way:
\[
    \begin{pmatrix}
    x_{11} & X_{12} \\
    X_{21} & X_{22}
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \end{pmatrix}
  = \begin{pmatrix}
      x_{11} x_1 + X_{12} x_2 \\
      X_{21} x_1 + X_{22} x_2
      \end{pmatrix},\quad x \sim
      \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \end{pmatrix}
          \in \mathbb{C}\times\mathbb{C}^{N-1}.
    \]
Throughout the rest of the document isomorphic objects
    are used interchangeably.

Following the similar operators method~\cite{baskakov-split},
    we'll seek for a matrix \( X \) such that
\begin{equation}\label{kozlukovsv:eq:similarity}
    (\mathcal{A-B})(E+\Gamma X) =
    (E+\Gamma X)(\mathcal{A} - \mathfrak{J} X),
    \ X\in\mathbb{C}^{N{\times}N}.
\end{equation}
That is \( \mathcal{A}{-}\mathfrak{J} X \) is a ``simpler'' matrix
    that is similar to \( \mathcal{A}{-}\mathcal{B} \)
    and \( E{+}\Gamma X \) is the similarity matrix.
Here \( E\in{\mathbb{C}^{N{\times}N}} \) is an identity matrix,
    \( \mathfrak{J},\Gamma{:}\ \mathbb{C}^{N{\times}N}{\to}\mathbb{C}^{N{\times}N} \)
    are yet-to-be-picked linear operators called \emph{transformations}.
\( \mathfrak{J} \) is some projection (\(\mathfrak{J}^2=\mathfrak{J}\))
    such that \( \mathcal{A} - \mathfrak{J}X \) is a block-diagonal matrix.
The \( \Gamma \) is defined on every
    \( X\in {\mathbb{C}^{N{\times}N}} \)
    by the equation
\begin{equation}\label{eq:kozlukovsv:gamma}
    \mathcal{A}\Gamma X - (\Gamma X) \mathcal{A} = X - \mathfrak{J}X.
\end{equation}

\begin{lem}
    Operators \( \mathfrak{J} \) and \( \Gamma \)
    shall be defined as
    \[
        \mathfrak{J} X = \begin{pmatrix} x_{11} & 0 \\ 0 & X_{22} \end{pmatrix}, \]
    \[
        \Gamma X = \frac{1}{N} \begin{pmatrix} 0 & X_{12} \\ -X_{21} & 0 \end{pmatrix}, \]
     for \( X\sim \begin{pmatrix}x_{11} & X_{12} \\ X_{21} & X_{22}\end{pmatrix} \in \mathbb{C}^{N{\times}N} \).

\end{lem}
\begin{crl}
    The spectrum of a block-diagonal matrix
    \( \mathcal{A} - \mathfrak{J}X = \begin{pmatrix} N{-}x_{11} & 0 \\ 0 & X_{22} \end{pmatrix} \)
    is the union of the spectra of its diagonal blocks:
    \[
        \sigma(\mathcal{A} - \mathfrak{J} X) = \{ N - x_{11} \} \cup \sigma(X_{22}). \]
\end{crl}
\begin{proof}
Let \( \Gamma \) be defined by formula
    \( \Gamma X = \begin{pmatrix} \Gamma_{11}(X) & \Gamma_{12}(X) \\
        \Gamma_{21}(X) & \Gamma_{22}(X)
    \end{pmatrix} \).
    Then
\[
    \mathcal{A} \Gamma X - (\Gamma X)\mathcal{A} = 
    \begin{pmatrix} 0 & N\Gamma_{12}(X) \\
        - N\Gamma_{21}(X) & 0
        \end{pmatrix}. \]
The equation \eqref{eq:kozlukovsv:gamma} reduces then to
\[
    X - \mathfrak{J} X =
    N \begin{pmatrix} 0 & \Gamma_{12}(X) \\
        - \Gamma_{21}(X) & 0
        \end{pmatrix}. \]
Thus the best we can do with \( \mathfrak{J} \)
    is to project every \( X \) unto its two diagonal blocks of the sizes
    of \( 1\times 1 \) and \( (N-1)\times(N-1) \) respectively.

So we define
\[
    \mathfrak{J} X = \begin{pmatrix} x_{11} & 0 \\ 0 & X_{22} \end{pmatrix}, \]
\[
    \Gamma X = \frac{1}{N}\begin{pmatrix} 0 & X_{12} \\ -X_{21} & 0 \end{pmatrix}, \]
for \( X =
    \begin{pmatrix}
    x_{11} & X_{12} \\
    X_{21} & X_{22}
    \end{pmatrix} \in \mathtt{Matr}_N\mathbb{C} \).
\end{proof}

\begin{lem}
    Уравнение~\eqref{kozlukovsv:eq:similarity} эквивалентно уравнению
    \begin{equation}\label{kozlukovsv:eq:fixptn}
        X = \mathcal{B} \Gamma X + \mathcal{B} - (\Gamma X)(\mathfrak{J}(\mathcal{B} (E + \Gamma X))), \quad X\in\mathtt{Matr}_N\mathbb{C}.
    \end{equation}
\end{lem}
\begin{proof}
Раскрывая скобки, уравнение~\eqref{kozlukovsv:eq:similarity} можно преобразовать к виду
\begin{equation}\label{kozlukovsv:eq:fixptn-ini}
    X = \mathcal{B} \Gamma X + \mathcal{B} - (\Gamma X) \mathfrak{J} X.
\end{equation}
Пусть для \( X \) выполнено~\eqref{kozlukovsv:eq:fixptn-ini}.
Тогда
    \begin{equation}\label{kozlukovsv:eq:jx}
        \mathfrak{J} X = \mathfrak{J}(\mathcal{B} (E + \Gamma X)).
    \end{equation}
Подставляя это выражение обратно в~\eqref{kozlukovsv:eq:fixptn-ini}
    получим~\eqref{kozlukovsv:eq:fixptn}.
Обратно, применяя \( \mathfrak{J} \) к обеим частям уравнения~\eqref{kozlukovsv:eq:fixptn},
    получаем~\eqref{kozlukovsv:eq:jx} и~\eqref{kozlukovsv:eq:fixptn-ini}.
\end{proof}

Выражение в правой части уравнения~\eqref{kozlukovsv:eq:fixptn} обозначим как
\[
    \Phi(X) = \mathcal{B} \Gamma X + \mathcal{B} - (\Gamma X)(\mathfrak{J}(\mathcal{B} (E + \Gamma X))).\]
Теперь покажем, что, при определ\"енных условиях,
возникшее нелинейное отображение \( \Phi:\mathtt{Matr}_N\mathbb{C}\to \mathtt{Matr}_N\mathbb{C} \) имеет инвариантным множеством
некоторый шар \( \Omega \subset \mathtt{Matr}_N\mathbb{C} \) с~центром в~нуле
(т.е.~\( \Phi(\Omega)\subset\Omega \)),
на котором оно является сжимающим.

Пусть в~\( \mathtt{Matr}_N\mathbb{C} \)
выбрана какая-нибудь субмультипликативная норма \( \|\cdot\| \)
(т.е.~норма, удовлетворяющая неравенству
 \( \| \mathcal{A}_1\mathcal{A}_2 \| \leq \|\mathcal{A}_1\|\|\mathcal{A}_2\| \)
 при всех \( \mathcal{A}_1, \mathcal{A}_2 \in \mathtt{Matr}_N\mathbb{C} \)).
Нам нужно найти такой радиус \( r \geq 0 \),
что при \( \|X\|,\|Y\| \leq r \) выполнялись бы неравенства \( \|\Phi(X)\| \leq r \)
и~\( \|\Phi(X) - \Phi(Y)\| < q\|X-Y\| \), \( q\in(0,1) \).
Обозначим
\( \beta = \|\mathcal{B}\| \), \( \gamma = \sup_{\|X\|=1} \|\Gamma X\| \).

\begin{lem}
    Пусть \( \gamma\beta < \frac14\),
    тогда шар
    \[
        \Omega = \left\{ X\in \mathtt{Matr}_N\mathbb{C}; \|X\| \leq r_0 \right\}, \]
    \[  0 < r_0 = \frac{1 - 2\gamma\beta - \sqrt{1-4\gamma\beta}}{2\gamma^2\beta} < 4\beta, \]
    удовлетворяет условию \( \Phi(\Omega)\subset\Omega \).
\end{lem}
\begin{proof}
Очевидно неравенство
    \[ \| \Phi(X) \| \leq
     \beta \gamma^2 \|X\|^2 + 2\beta\gamma\|X\| + \beta. \]
Значит, если \( r \) удовлетворяет неравенству
    \begin{equation}\label{kozlukovsv:ineq:invariance-radius}
        \beta \gamma^2 r^2 + (2\beta\gamma - 1)r + \beta \leq 0,
    \end{equation}
    то \( \|\Phi(X)\| \leq r \) при всех \( \|X\| \leq r \).
Если \( \gamma\beta \leq \frac14 \),
    то дискриминант \( \Delta = 1-4\gamma\beta \)
    соответствующего уравнения положителен и~его корни вещественны.
Из знаков коэффициентов возникшего многочлена видно, что оба корня положительны.
Следовательно, наименьший положительный \( r \),
    удовлетворяющий неравенству~\eqref{kozlukovsv:ineq:invariance-radius}
    есть наименьший корень
    соответствующего уравнения:
    \[ r_0 = \frac{1 - 2\gamma\beta - \sqrt{1-4\gamma\beta}}{2\gamma^2\beta}. \]
Учитывая \( \gamma\beta<\frac14 \), имеем \( r_0 < 4\beta \).
\end{proof}

Аналогичным образом устанавливается
\begin{lem}
    Пусть \(\gamma\beta<\frac14\),
    тогда \( \Phi \)~--- сжимающее отображение:
    \[ \| \Phi(X) - \Phi(Y) \| \leq q \|X - Y\|, \quad X,Y\in\Omega \]
    \[ q = (1+2\gamma r_0) \gamma\beta \leq (1+8\gamma\beta)\gamma\beta \leq \frac34. \]
\end{lem}
\begin{proof}
    \begin{align*} \| \Phi(X) - \Phi(Y) \| = \| \mathcal{B}\Gamma (X-Y) + (\Gamma X)(\mathcal{B}\Gamma X + \mathcal{B})
     - (\Gamma Y)(\mathcal{B} \Gamma Y + \mathcal{B}) \| \leq \\
        \leq
     \beta\gamma\|X-Y\| +
     \beta \gamma^2 \|X-Y\| \|X+Y\| \leq \\
        \leq
     \beta\gamma\|X-Y\| +
     2 r_0 \beta \gamma^2 \|X-Y\|.
    \end{align*}
Здесь использовано равенство
\[ (\Gamma X) \mathfrak{J}(\mathcal{B}\Gamma X) - (\Gamma Y) \mathfrak{J}(\mathcal{B}\Gamma Y) =
    \frac12\left[
        \Gamma(X-Y) \mathfrak{J}(\mathcal{B}\Gamma(X+Y))
    +   \Gamma(X+Y) \mathfrak{J}(\mathcal{B}\Gamma(X-Y))
    \right]. \]
\end{proof}

Отсюда и~из теоремы Банаха о~неподвижной точке следует:
\begin{lem}
В~шаре \[ \Omega = \left\{ X\in\mathtt{Matr}_N\mathbb{C}; \quad \|X\| \leq r_0 \right\} \]
    существует и~при том единственное решение \( X^o \) уравнения~\eqref{kozlukovsv:eq:fixptn},
    являющееся пределом последовательности \( \{ \Phi^k(0); k\in\mathbb{N} \} \),
    где \( \Phi^k = \Phi\circ\Phi^{k-1} \)~--- композиция.
\end{lem}

\begin{crl}
Матрица \( \mathcal{A} - \mathcal{B} \) подобна блочно-диагональной матрице \( \mathcal{A} - \mathfrak{J} X^o \):
\[ \mathcal{A} - \mathcal{B} \sim
\begin{pmatrix}
N - x_{11}^o & 0 \\
0 & -X_{22}^o
\end{pmatrix}, \]
при этом выполняются условия:
\[ \sigma\left(\mathcal{A} - \mathcal{B}\right) = \left\{N-x_{11}^o\right\}\cup \sigma\left(-X_{22}^o\right), \]
    \[ x_{11}^o\in\mathbb{R}, \lvert x_{11}^o \rvert < r_0 \leq 4\beta, \]
\[ \sigma\left(-X_{22}^o\right) \subset \{ \mu\in\mathbb{C}; \lvert x \rvert < r_0 \leq 4\beta \}. \]
\end{crl}
\begin{proof}
    Матрица \( \mathcal{A} - \mathcal{B} \) подобна блочно-диагональной \( \mathcal{A} - \mathfrak{J} X^o \),
    поэтому их спектры совпадают.
    Спектр матрицы \( \mathcal{A} - \mathfrak{J} X^o \) есть объединение спектров е\"е диагональных блоков.
    В~виду субмультипликативности нормы имеют место неравенства
    \[ \mathtt{spr}(X^o) = \max_{\lambda\in\sigma(X^o)}\lvert\lambda\rvert \leq \|X^o\| \leq r_0. \]
    Кроме того, собственное значение \( x_{11}^o \) является вещественным, как предел сходящейся вещественной последовательности.
\end{proof}
